
สูตรการผลิต
===

ประเทศไทยมีสินค้าส่งออกหลายประเภทที่ผลิตขึ้นจากวัตถุดิบที่นำเข้าจากต่างประเทศ  เมื่อวัตถุดิบนำเข้ามิได้บริโภคภายในประเทศ การทำให้วัตถุดิบนำเข้าปลอดจากภาษีอากรจึงเป็นแนวคิดทำให้ต้นทุนสินค้าส่งออกต่ำลง  ยิ่งไปกว่านั้น ยังเป็นแรงจูงใจให้ผู้ประกอบการลงทุนผลิตในประเทศไทย สร้างงาน สร้างเศรษฐกิจให้แก่ประเทศไทย  

หากวัตถุดิบนำเข้าต้องชำระภาษีอากรขณะนำเข้า เมื่อส่งออกกฎหมายก็ให้ได้รับการคืนภาษีอากรตามมาตรา 29 แห่ง พรบ. ศุลกากร พ.ศ. 2560 (มาตรา 19 ทวิ เดิม)  ขณะเดียวกัน การทำให้วัตถุดิบนำเข้าได้รับการยกเว้นภาษีอากรทันทีขณะนำเข้า ก็เป็นวิธีการจูงใจอีกวิธีหนึ่ง เช่น การนำเข้าภายใต้การควบคุมของคณะกรรมการส่งเสริมการลงทุน B.O.I. หรือนำเข้ามาผลิตภายใต้หลักเกณฑ์คลังสินค้าทัณฑ์ประเภทโรงผลิต เป็นต้น  

หัวใจสำคัญของการพิสูจน์ว่า สินค้าส่งออกนั้นผลิตจากวัตถุดิบนำเข้าคือ **“สูตรการผลิต”**  เมื่อใดที่สูตรการผลิตมีปัญหา เมื่อนั้นก็อาจจะส่งผลให้ไม่ได้รับการคืนภาษีอากร หรืออาจต้องชำระภาษีอากรทั้ง ๆ ที่ได้รับยกเว้นไปแล้วขณะนำเข้าพร้อมเบี้ยปรับอีกส่วนหนึ่ง  สูตรการผลิตจึงเป็นหัวใจสำคัญจริง ๆ ในสูตรการผลิต จะเป็นการแสดงความสัมพันธ์ระหว่างสินค้าส่งออกกับสัดส่วนวัตถุดิบนำเข้า  

สินค้าส่งออก 1 หน่วยใช้วัตถุดิบนำเข้าอะไรบ้าง และวัตถุดิบแต่ละรายการใช้ในปริมาณเท่าไร  เมื่อสูตรการผลิตได้รับการอนุมัติ และสินค้าส่งออกได้ผ่านการรับรองจากกรมศุลกากรว่า การส่งออกสำเร็จแล้ว การคำนวณวัตถุดิบที่ถูกใช้ไปในการผลิตก็จะเกิดขึ้น  ปัญหาที่มักเกิดจากสูตรการผลิตมีหลัก ๆ มีดังนี้  
1. ชื่อวัตถุดิบนำเข้าที่ระบุในสูตรการผลิตไม่สอดคล้องกับชื่อวัตถุดิบที่สำแดงขณะนำเข้า บางครั้งก็แตกต่างกันอย่างสิ้นเชิง  
2. ชื่อสินค้าส่งออกที่ระบุในสูตรการผลิตไม่สอดคล้องกับชื่อที่สำแดงขณะส่งออก บางครั้งก็แตกต่างกันอย่างสิ้นเชิงเช่นกัน  
3. ส่วนสูญเสียในการผลิตขาดความสัมพันธ์กัน หลายกรณีที่นำเอาส่วนสูญเสียนอกการผลิตมาร่วมในกระบวนการผลิตต่าง ๆ นานาของปัญหาเหล่านี้เกิดขึ้นมากในอดีต และปัจจุบันก็ยังเกิดขึ้นอยู่ 

ข้อแนะนำดังต่อไปนี้จึงเป็นการป้องกันปัญหาที่เกิดจากสูตรการผลิต  
 
1. การสั่งซื้อวัตถุดิบทุกครั้งควรใช้ชื่อวัตถุดิบที่เป็นชื่อเดียวกับที่ระบุให้สูตรการผลิต หากวัตถุดิบมีหลายรายการ การใช้รหัสกำกับก็จะเป็นการอำนวยความสะดวกทางหนึ่ง  
2. การเสนอขายสินค้าส่งออกทุกครั้งควรชื่อสินค้าให้ตรงกับชื่อที่ระบุในสูตรการผลิต ในกรณีที่สินค้ามีหลายรุ่น ก็ควรมี Model Number หรือรหัสเพื่ออำนวยความสะดวก  
3. การยื่นสูตรการผลิตพร้อมตัวอย่างสินค้าควรยื่นแต่เนิ่น ๆ หากเป็นไปได้ ควรให้สูตรการผลิตได้รับการอนุมัติก่อนการส่งออก การได้รับผ่อนผันให้ส่งออกก่อนสูตรการผลิตจะได้รับการอนุมัติ แม้จะเป็นความสะดวกที่ได้รับ แต่เมื่อเกิดปัญหา สินค้าส่งออกไปแล้วก็ไม่สามารถนำกลับเข้ามาพิสูจน์ได้ 
 
ในกรณีที่จะขอผ่อนผันการส่งออกในขณะที่สูตรการผลิตยังไม่ได้รับการอนุมัติ ผู้ประกอบการจึงต้องมั่นใจว่า สูตรการผลิตจะไม่เป็นปัญหาดังกล่าวข้างต้น  มิฉะนั้นแล้ว สินค้าส่งออกจะมีภาระภาษีอากรของวัตถุดิบนำเข้ารวมเข้าไปจนทำให้ต้นทุนสินค้าที่สูงขึ้นก็ได้




> [ที่มาบทความ : CEO Articles โดย ดร. สิทธิชัย ชวรางกูร CEO S.N.P. Shipping Group ](http://snp.co.th/2018/10/logistics-cornor-535/).
<!--stackedit_data:
eyJoaXN0b3J5IjpbMjY3NTI1NDQ0LDE3MzM4NjEwNTYsMTExMD
k5NjMwNl19
-->